\section{Ciclo de Vida del Análisis de Datos}
Segun Google Data Analytics

\input{act}

\subsection{\textit{Prepare - }Preparar}
\begin{itemize}
    \item {Planificación de datos de acuerdo al proyecto
    \begin{itemize}
        \item {Seleccionar tipo de datos de acuerdo al problema: métricas, formatos y estructuras}
        \item {Determinar medidas de seguridad para proteger los datos}
        \item {Determinar almacenamiento, administración y acceso a datos}
    \end{itemize}}
    \item {Recolección y Captura}
    \item {Tomar medidas para evitar sesgos y mantener imparcialidad}
    \item {\textbf{Preguntas Efectivas:}
    \begin{itemize}
        \item {Qué necesito para descubrir cómo resolver este problema?}
        \item {Qué investigación previa debo realizar?}
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Process - }Procesar}
\begin{itemize}
    \item {\textbf{Limpieza de datos : }
    \begin{itemize}
        \item {Uso de funciones en spreadsheets y SQL/DB para encontrar datos incorrectos, espacios adicionales o entradas repetidas}
        \item {Manejo de imprecisiones y casos extremos}
        \item {Comprobar sesgos, errores e inexactitudes}
    \end{itemize}}
    \item {\textbf{Preguntas efectivas:}
    \begin{itemize}
        \item {Cómo puedo limpiar datos para que mis datos sean más coherentes?}
        \item {Qué errores podrían interponerse en mi camino?}
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Analyze - }Analizar}
\begin{itemize}
    \item {Exploración de los datos ya preparados :
    \begin{itemize}
        \item {Formatear, transformar, ordenar y filtrar datos}
        \item {Combinar datos de varias fuentes}
        \item {Realizar diversos cálculos en spreadsheets y DB}
    \end{itemize}}
    \item {Identificar patrones y conclusiones}
    \item {Realizar predicciones y recomendaciones}
    \item {\textbf{Preguntas Efectivas:}
    \begin{itemize}
        \item {Qué historia me cuentan los datos?}
        \item {Como ayudan estos datos a resolver el problema?}
        \item {Quién necesita el producto o servicio, qué tipo de cliente es más probable que lo use?}
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Share - }Compartir}
\begin{itemize}
    \item {Interpretar resultados a través de \textbf{Visualización}}
    \item {Comunicar resultados : 
    \begin{itemize}
        \item {Exclusivo para Stakeholders y personas con acceso autorizado}
        \item {Conversaciones para ayudar a comprender resultados}
    \end{itemize}}
    \item {\textbf{Preguntas efectivas:}
    \begin{itemize}
        \item {Cómo puedo visualizar los datos para que sean atractivos y fáciles de entender?}
        \item {Cómo puedo ayudar al oyente a entender la información?}
        \item {Cuáles son las decisiones más informadas?}
        \item {Qué decisiones pueden tomarse en base a los resultados?}
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Act - }Actuar}
\begin{itemize}
    \item {Transformar resultados en acciones de cambio}
    \item {Resolver el desafío empresarial definido al principio del ciclo}
    \item {Crear algo nuevo: otro proceso, otro problema, modelos nuevos}
    \item {\textbf{Preguntas efectivas: }
    \begin{itemize}
        \item {Cómo puedo utilizar el feedback de los stakeholders para satisfacer sus necesidades y expectativas?}
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\newpage